\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}% encodage du fichier source
\usepackage[francais]{babel}% rajouter éventuellement english, greek, etc.
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\hypersetup{urlcolor=,linkcolor=} % Does not apply color to href's
\lstset{
	tabsize=4,
	language=Java,
        basicstyle=\scriptsize,
        columns=fixed,
        extendedchars=true,
        breaklines=true,
		frame=single,
        showtabs=false,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\ttfamily,
        keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
        commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
        numbers=left, 
        numberstyle=\tiny,
        xleftmargin=\parindent
}


\title{ANDROID - TP3}
\date{Source et pdf de ce cours et des TP :\\\url{https://goo.gl/eIPv5B}}

\begin{document}
\maketitle
L'objectif de ce TP est de réaliser une application utilisant les données
publiques des transports en commun de Rennes afin d'afficher les informations
(nom, emplacement, vélos et places disponibles \ldots) des stations de vélo
en libre-service Vélostar.\\
Ce TP fera appel aux notions suivantes :
\begin{itemize}
  \item Réseau / requêtes HTTP (webservice)
  \item Parsing JSON
  \item Multithreading
  \item Localisation GPS
\end{itemize}
Il est fortement conseillé d'avoir le cours à portée de main et à ne pas hésiter
à se référer à la documentation officielle
\href{http://d.android.com}{http://d.android.com} ainsi qu'à la multitude de
tutoriaux disponibles.
\section{Présentation des données STAR}
\subsection{Contexte}
Rennes a fait partie des premières villes à libérer ses données publiques
concernant les transports en commun. Ainsi, la STAR met à disposition des
développeurs une grande partie des données concernant son réseau (stations,
horaires, prochains passages \ldots).\\
Les données sont disponibles pour tous, gratuitement.\\ 
Elles sont disponibles sur ce site et cataloguées dans un service de découverte
d'API : \\
\href{https://data.explore.star.fr/explore/?sort=title}{https://data.explore.star.fr/explore/?sort=title}
\subsection{Contenu des données}
En Open-data, on fait souvent la différence entre les données statiques (à
vocation à peu changer au cours du temps) et les données temps réel.\\
Cette différence est importante car elle influe sur la façon de livrer les
données (soit inclues dans l'application, soit récupérées dynamiquement via des
webservices).\\
La STAR a choisi de proposer toutes ses données dans les deux modes d'accès :
téléchargement de fichiers (CSV / JSON / XML) ou appels de webservices (JSON /
XML).
\subsubsection{Les données statiques (onglet export)}
En considérant que ces données n'évoluent que rarement (horaires d'été / hiver
par exemple), on peut se satisfaire de livrer ces données avec l'application et
de mettre cette dernière à jour de temps en temps. \\
Pour information, la STAR publie ses données au
standard \href{https://developers.google.com/transit/gtfs/reference}{GTFS (General Transit Feed Specification)}. Concretement, il s'agit simplement de plusieurs fichiers csv.\\
Les fichiers sont à télécharger en utilisant la fonction export de l'explorateur
d'API.
\subsubsection{Les données temps réel (onglet API)}
Les données temps réel sont à récupérer via un appel à un webservice.\\
Le navigateur d'API permet, graphiquement, de simuler des requêtes et de
manipuler les paramètres.\\
En utilisation courante, il s'agit d'appeler l'URL correspondant aux données
désirées. \\
Par exemple, pour récupérer les informations sur les stations de vélostar, on
peut appeler l'URL suivante : 
\href{https://data.explore.star.fr/api/records/1.0/search/?dataset=vls-stations-etat-tr&sort=nom&facet=nom&facet=etat&facet=nombreemplacementsactuels&facet=nombreemplacementsdisponibles&facet=nombrevelosdisponibles}{https://data.explore.star.fr/api/records/1.0/search/?dataset=vls-stations-etat-tr&sort=nom&facet=nom&facet=etat&facet=nombreemplacementsactuels&facet=nombreemplacementsdisponibles&facet=nombrevelosdisponibles}
\textbf{Dans un premier temps, nous ne nous occuperons que des données statiques.}
\section{Hello World !}
\begin{itemize} 
  \item Créer un nouveau projet
\end{itemize} 
\subsection{Inclure les données statiques}
\begin{itemize}
  \item Télécharger le fichier JSON (non géocodé) de topologie des stations
  de vélo star :\\
  \href{https://data.explore.star.fr/explore/dataset/vls-stations-topologie-td/information/}{https://data.explore.star.fr/explore/dataset/vls-stations-topologie-td/information/}
  \item En utilisant un visualiseur JSON, consulter le contenu du fichier
  \item Inclure ce fichier dans le bon dossier ressource de l'application (doc
  officielle :\\
  \href{https://developer.android.com/guide/topics/resources/providing-resources.html}{https://developer.android.com/guide/topics/resources/providing-resources.html})
\end{itemize}
\subsection{Charger les données statiques}
On souhaite maintenant charger le contenu de ce fichier.\\
Pour lire une ressource placée dans res/raw, il faut faire appel à la méthode
\begin{lstlisting}[language=Java]
 InputStream dataStream = context.getResources().openRawResource(R.raw.xxx);
\end{lstlisting} 
\\
Pour lire le contenu d'un InputStream, on peut s'inspirer
du code suivant :
 \begin{lstlisting}[language=XML]
 public String readStream(InputStream inputStream) throws IOException {
     BufferedReader reader = new BufferedReader(new
     InputStreamReader(inputStream)); 
     String ligne = null;
     String contenu = "";
     while ((ligne = reader.readLine()) != null) {
         contenu += ligne;
     }
     return contenu;
 }
\end{lstlisting}
ou utiliser une bibliothèque pouvant lire directement les InputStream. 
\\
Par exemple :
\href{https://github.com/FasterXML/jackson-databind}{Jackson}
\begin{itemize} 
  \item Afficher, dans la log, le contenu du fichier
  \item Créer un objet
  \href{http://developer.android.com/reference/org/json/JSONObject.html}{JSONObject}
  à partir des données précédentes
  \item En utilisant une combinaison des méthodes
  \href{http://developer.android.com/reference/org/json/JSONObject.html#getJSONObject(java.lang.String)}{getJSONObject}
  et 
  \href{http://developer.android.com/reference/org/json/JSONObject.html#getJSONArray(java.lang.String)}{getJSONArray},
  récupérer les informations sur les stations.
\end{itemize}
\subsection{Instancier les objets correspondants}
\begin{itemize} 
    \item Créer un objet métier StationVelo reflétant une partie des données
  disponibles sur les stations (au moins id et nom)
  \item Créer une classe DAO, StationVeloDAO, qui instancie une liste de
  StationVelo à partir du contenu du fichier
  \item Afficher, dans un Toast, le nombre de stations
\end{itemize}
\section{Utilisation des données temps réel}
On va maintenant utiliser les données temps réel pour récupérer les informations
sur l'état de la station (nombre de vélos / places disponibles).
\subsection{Principe d'un webservice}
Un webservice est, comme son nom l'indique, un service accessible sur le web.\\
Techniquement, il s'agit d'un programme tournant sur un serveur et déstiné à
diffuser des données brutes (contrairement au HTML, il n'y a pas d'informations
sur la façon d'afficher ces données) via le protocole HTTP.\\
Toutes les requêtes sont testables directement en tapant l'URL dans votre
navigateur préféré.
\subsection{Appel au webservice}
Le navigateur d'API de la Star permet facilement de construire et de tester les
URL et sert d'auto-documentation. Exemple pour l'API temps réel d'état des
stations vélostar :
\href{https://data.explore.star.fr/explore/dataset/vls-stations-etat-tr/information/}{https://data.explore.star.fr/explore/dataset/vls-stations-etat-tr/information/}.\\
La documentation exhaustive est disponible à cette adresse :\\
\href{https://data.explore.star.fr/api/v1/documentation}{https://data.explore.star.fr/api/v1/documentation}\\
Et les différentes API disponibles sont documentées ici :
\href{https://data.explore.star.fr/explore/?sort=title}{https://data.explore.star.fr/explore/?sort=title}\\
Certains webservices nécessitent une authentification afin de vérifier les
droits d'accès aux données, de gérer des quotas d'utilisation \ldots\\
Le système d'authentification de la Star est décrit dans la documentation. Au
besoin, on pourra utiliser la clé d'API suivante :
79c327454a97a8faa33d7b06f3d86e364da49e9c8766a0e10439ee47 crée pour les besoins
de ce TP ou en créer une nouvelle.
\subsection{Résultat du webservice}
Le webservice renvoie par défaut les données au format JSON. Le contenu de la
réponse est documenté dans le navigateur d'API et dans la documentation
exhaustive.
\subsection{Intégration dans l'application} 
On souhaite afficher le nombre de vélos / places disponibles à une station.
\begin{itemize} 
  \item Ajouter la permission (uses-permission) INTERNET au manifest
  \item Dans le onCreate de votre Activity, ajouter la ligne suivante 
\begin{lstlisting}[language=XML]
StrictMode.setThreadPolicy(new ThreadPolicy.Builder().permitAll().build());
\end{lstlisting} En utilisant la documentation sur StrictMode, expliquer
l'interêt de cette ligne.
  \item En utilisant le navigateur d'API (ou la documentation exhaustive),
  construire l'URL qui sera appelée.
  \item Tester l'adresse dans un navigateur.
\end{itemize}
On est maintenant prêt à faire appel au webservice dans l'application.
\begin{itemize} 
  \item En utilisant HTTPUrlConnection (ou une bibliothèque type OkHTTP), faire l'appel
au webservice et récupérer la réponse.
  \item Afficher dans la log le contenu de la réponse.
\end{itemize}
\section{Il est temps de faire les choses proprement}
\begin{enumerate}
\item Quel point, vu dans les bonus, a été complétement ignoré depuis le début de ce TP ?
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item Remplacer la ligne StrictMode ajoutée au début du TP par celle ci
 \begin{lstlisting}[language=XML]
 StrictMode.setThreadPolicy(new ThreadPolicy.Builder().detectNetwork().penaltyDeathOnNetwork().build());
\end{lstlisting} 
  \item Relancer l'application, pleurer
  \item Déplacer le bloc de code correspondant à la requête HTTP dans un Thread
  séparé, sourire. Ou, plus simplement, les bibliothèques HTTP comme OkHTTP
  proposent des méthodes simples pour faire de l'asynchrone :
  \href{https://github.com/square/okhttp/wiki/Recipes}{https://github.com/square/okhttp/wiki/Recipes}
\end{itemize}
\section{Afficher les données}
\subsection{Afficher la liste des stations}
\begin{itemize} 
   \item Ajouter une ListView prenant toute la taille de l'écran dans l'activity
  principale
  \item Afficher, dans cette ListView, la liste des stations (au moins
  l'identifiant et le nom)
\end{itemize}
Rappel sur les ListView et les adapters :\\
Une ListView s'appuie sur un Adapter pour afficher les données.\\
Ecrire un Adapter veut dire hériter de BaseAdapter et implémenter 4 méthodes par
exemple en faisant :
\begin{description}
   \item getCount : renvoyer le nombre d'éléments de la liste
   \item getItem : renvoyer le n-ième élément de la liste
   \item getItemId : renvoyer la position (la contrainte sur ItemId est que
   chaque id soit unique)
   \item getView : ci-dessous un squelette d'une méthode getView. Il faut au
   préalable créer un layout ``layoutstation'' représentant un élement de la
   liste.
 \end{description}
  \begin{lstlisting}[language=XML]
public View getView(int position, View convertView, ViewGroup parent) {
	View view;
	
	if (convertView == null) {
		view = ((LayoutInflater)
		context.getSystemService(Context.LAYOUT_INFLATER_SERVICE)).inflate(R.layout.layoutstation
		,parent, false); 
	} 
	else { 
		view = convertView;
	}
	StationVelo station = (StationVelo) getItem(position);

	TextView idStation = (TextView) view.findViewById(R.id.idstation);
	idStation.setText(station.getId());
	TextView nomStation = (TextView) view.findViewById(R.id.nomStation);
	nomStation.setText(station.getNom());
	
	return view;
}
\end{lstlisting}
\subsection{Afficher le détail d'une station} 
\begin{itemize}
   \item Créer une nouvelle activity qui contiendra le détail des informations
  sur une station particulière.
  \item Lors d'un click sur un élément de la liste des stations, lancer
  l'activity en passant le(s) éventuel(s) paramètre(s) qui vous paraissent
  judicieux.
  \item Dans la nouvelle activity, récupérer l'identifiant de la station
  concernée.
  Si, pour une raison quelconque, cet identifiant n'est pas défini, afficher un
  toast et fermer l'activity.
  \item Utiliser l'appel au webservice (3.4) pour afficher les informations sur
  la station.
\end{itemize}
\section{Station de vélo la plus proche}
Les données statiques (et temps réel) fournissent des informations
supplémentaires et, en particulier, des informations de géolocalisation des
stations.\\
Pendant les tests, il est possible de truquer la position du GPS de l'émulateur
ou d'un appareil via ADB (en ligne de commande ou via AndroidMonitor).\\
De plus, une multitude de sites, dont par exemple google maps, permettent de
récupérer la latitude / longitude d'un endroit.
\begin{itemize} 
  \item Ajouter la permission ACCESS\_FINE\_LOCATION au manifest 
\end{itemize}
En s'inspirant du code suivant, récupérer la position GPS et chercher les
stations de vélo les plus proches.
\begin{lstlisting}[language=XML]
LocationManager locationManager = (LocationManager) getSystemService(Context.LOCATION_SERVICE);
LocationListener locationListener = new LocationListener() {
		
		@Override
		public void onStatusChanged(String provider, int status, Bundle extras) {
			
		}
		
		@Override
		public void onProviderEnabled(String provider) {
			
		}
		
		@Override
		public void onProviderDisabled(String provider) {
		
		}
		
		@Override
		public void onLocationChanged(Location location) {
			//La localisation a change
		}
	};
locationManager.requestLocationUpdates(
LocationManager.GPS_PROVIDER, 5000, 10, locationListener);
\end{lstlisting}
Une icône dans la barre d'état indique quand le service de localisation
  est utilisé. Afin de réduire au minimum la consommation de batterie, il est
  important de libérer les ressources quand elles ne sont plus utilisées. 
\begin{itemize} 
  \item En utilisant le cycle de vie d'une activity et la méthode
  \href{http://developer.android.com/reference/android/location/LocationManager.html#removeUpdates(android.location.LocationListener)}{removeUpdates},
  libérer les ressources lors de la fermeture de l'activity
\end{itemize}
\section{Pour aller plus loin}
\begin{itemize}
  \item Les chargements de données pouvant être longs, rajouter des popups ou
  des icônes indiquant que l'application charge des données. Eventuellement,
  afficher l'avancement du chargement.
  \item Plutôt que de lire à chaque fois les fichiers de données statiques, il
  est préférable, au lancement de l'application, de créer une base de données
  avec le contenu des données statiques. Créer cette base et en profiter pour
  étoffer les informations disponibles dans l'objet StationVelo.
  \item L'utilisateur n'a pas toujours de connexion disponible (tunnel, métro,
  mode avion \ldots). Notre application devrait être capable d'afficher le
  maximum d'information possible, y compris hors connexion. En particulier les
  informations déjà récupérées précédemment. Mettre en place un système de cache
  et afficher, en cas de non connexion, les dernières données disponibles.
\end{itemize}
\end{document}

